# 量子场论第29讲：电子反常磁矩I

 **Author:** [Expansion]

 **Link:** [https://zhuanlan.zhihu.com/p/12592090272]



对于QED，我们已经讲了光子传播子的1圈修正（对应于光子场强重整化和电荷重整化）和电子传播子的1圈修正（对应于电子场强的重整化和质量重整化）。下面来考虑相互作用顶点的1圈修正，从中我们可以得到电子反常磁矩的1圈计算结果，就是历史上非常有名的 $1+\frac{\alpha}{2\pi}$ 。历史上是Julian Schwinger最先计算出来的。他的墓碑上就有这个结果。

![]((20241217)量子场论第29讲电子反常磁矩I_Expansion/v2-ee1e65c7a6771ab7baf4c10d27bc82dd_1440w.jpg)  

我们需要考虑如下费曼图。

![]((20241217)量子场论第29讲电子反常磁矩I_Expansion/v2-306d9d43560011c7e25e403e6e96e340_1440w.jpg)  

首先我们分析一下顶点的一般表达形式。

$\bar u(p',s')(-ie\gamma^\mu)u(p,s) \to \bar u(p',s')(-ie\Gamma^\mu(p',p))u(p,s)$ 。

$\Gamma^\mu(p',p)=A\gamma^\mu+B(p'^\mu+p^\mu)+C(p'^\mu-p^\mu)$

Ward Identity给出 $\bar u(p',s')q_\mu \Gamma^\mu u(p,s)=0$ 。注意到

$\bar u(p',s')\gamma^\mu q_\mu u(p,s)=\bar u(p',s')(\not p'-\not p)u(p,s)=0$ ，

$q_\mu(p'^\mu+p^\mu)=p'^2-p^2=0$

我们得到 $C=0$ 。

利用Gordon Identity,

$\bar u(p')\gamma^\mu u(p)=\bar u(p')[\frac{p'^\mu+p^\mu}{2m}+\frac{i\sigma^{\mu\nu}q_\nu}{2m}]u(p)$

我们把 $p'+p$ 那一项用gamma矩阵表示，这样我们得到最终形式

$\color{blue}{\Gamma^\mu(p',p)=\gamma^\mu F_1(q^2)+\frac{i\sigma^{\mu\nu}q_\nu}{2m}F_2(q^2)}$ ，

**这里 $F_{1,2}(q^2)$ 称为形状因子，它们包含了电磁场对电子的影响**（即电荷和磁矩，比如反常电子磁矩）。为了后续容易理解，我们写成矩阵形式。

$\Gamma^\mu(p',p)=\begin{pmatrix} -\frac{F_2}{4m}[\sigma^\mu,\bar\sigma^\nu]q_\nu & F_1\sigma^\mu\\ F_1\bar\sigma^\mu & -\frac{F_2}{4m}[\bar\sigma^\mu, \sigma^\nu]q_\nu \end{pmatrix}$ 。

当 $q \to 0$ 时，我们有 $\Gamma^\mu \to \gamma^\mu$ ，因此$F_1(0)=1$ ， $F_2(0)=0$ 。为了弄清楚它们对电子电荷和磁矩的影响，我们进行非相对论近似。

$u(p)=(\sqrt{p\cdot\sigma}\xi,\sqrt{p\cdot\bar\sigma}\xi)^T\to \sqrt{m}((1-\frac{\vec\sigma\cdot\bold p}{2m})\xi,(1+\frac{\vec\sigma\cdot\bold p}{2m})\xi)^T$

$\bar u(p')=\sqrt{m}\xi'^\dagger((1+\frac{\vec\sigma\cdot\bold p'}{2m}),(1-\frac{\vec\sigma\cdot\bold p'}{2m}))$

$\color{blue}{\mu=0}$ 分量：电荷修正

$\Gamma^0(p',p)=F_1\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}$ ， $\bar u(p')\Gamma^0(p',p)u(p)=2mF_1\xi^\dagger(1+\frac{\bold p'\cdot\bold p+i\epsilon_{ijk}p'^ip^j\sigma^k}{4m^2})\xi\to F_1(0)=1$ 略去高阶项

$\color{blue}{\mu=i}$ 分量：磁矩修正

$\Gamma^i(p',p)=\begin{pmatrix} -\frac{F_2}{4m}[\sigma^i,\bar\sigma^j]q_j & F_1\sigma^i\\ F_1\bar\sigma^i & -\frac{F_2}{4m}[\bar\sigma^i, \sigma^j]q_j \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} -\frac{F_2}{4m}[\sigma^i,\sigma^j]q^j & F_1\sigma^i\\ -F_1\sigma^i & -\frac{F_2}{4m}[\sigma^i, \sigma^j]q^j \end{pmatrix}$

$\Gamma^i(p',p)=\begin{pmatrix} -\frac{F_2}{2m}i\epsilon_{ijk}\sigma^kq^j & F_1\sigma^i\\ -F_1\sigma^i & -\frac{F_2}{2m}i\epsilon_{ijk}\sigma^kq^j \end{pmatrix}$

这样得到

$m\xi^\dagger[F_1(A_+'\sigma^iA_+-A_-'\sigma^iA_-)-\frac{F_2}{2m}i\epsilon^{ijk}q^j(A_+'\sigma^kA_-+A_-'\sigma^kA_+)]\xi$

这里 $A_{\pm}^{(\prime)}=1\pm\frac{\vec\sigma\cdot\bold p^{(\prime)}}{2m}$ ，整理得到

$2m\xi^\dagger[F_1(\frac{\vec\sigma\cdot\bold p'}{2m}\sigma^i+\sigma^i\frac{\vec\sigma\cdot\bold p}{2m})-\frac{F_2}{2m}i\epsilon^{ijk}q^j(\sigma^k-\frac{\vec\sigma\cdot\bold p'}{2m}\sigma^k\frac{\vec\sigma\cdot\bold p}{2m})]\xi$

略去F2右边哪一个高阶项，利用 $\sigma^i\sigma^j=\delta^{ij}+i\epsilon^{ijk}\sigma^k$ 得到

$2m\xi'^\dagger[\frac{F_1}{2m}(P^i-i\epsilon^{ijk}q^j\sigma^k)-\frac{F_2}{2m}i\epsilon^{ijk}q^j\sigma^k]\xi$

$2m\xi'^\dagger(\frac{F_1}{2m}P^i-\frac{F_1(0)+F_2(0)}{2m}i\epsilon^{ijk}q^j\sigma^k)\xi$

第一项描述的是质心动能，第二项是磁矩。为了理解这一点，我们考察一下非相对论情形。

$ \langle\psi'|-\vec\mu\cdot\bold B(x)|\psi\rangle= \langle\psi'|-g\frac{e}{2m}\bold S\cdot\bold B(x)|\psi\rangle$

$|\psi\rangle = \sqrt{2m}\xi$ ， $\langle\psi'|=\sqrt{2m}\xi'^\dagger$

$\vec\mu\cdot \bold B=\vec\mu\cdot \triangledown\times\bold A=\mu^k\partial_jA^i\epsilon^{jik}$

利用 $\int d^3x e^{i\bold q\cdot\bold x}$ ，切换到动量空间得到

$2m\xi'^\dagger[g\frac{e}{2m}\frac{\sigma^k}{2}q^j\tilde A^i(q)\epsilon^{ijk}]$

与刚刚得到的振幅对比

$i\mathcal M=(-ie)2m\xi'^\dagger(-\frac{F_1(0)+F_2(0)}{2m}i\epsilon^{ijk}q^j\sigma^k)\xi \tilde A_i(q)$

我们得到

$g=2(F_1(0)+F_2(0))=2+2F_2(0)$ ，

这里 $F_2(0)$ 非零，导致一个微小的变化 $g=2+\mathcal O(\alpha)$ ，被称作电子的反常磁矩（anomalous magnetic moment)。我们在下一讲详细计算！

![]((20241217)量子场论第29讲电子反常磁矩I_Expansion/v2-5dcf1d650133388dcb9f5f936e8459b6_1440w.jpg)  

J. Schwinger的墓碑上刻着电子的反常磁矩

  
  

---

下面给出Gordon Identity的证明。

$\bar u(p')\gamma^\mu u(p)=\bar u(p')[\frac{p'^\mu+p^\mu}{2m}+\frac{i\sigma^{\mu\nu}q_\nu}{2m}]u(p)$

利用 $\bar u(p')(\not p'-m)=0$ 和 $(\not p-m)u(p)=0$ ，得到

$\bar u(p')(m\gamma^\mu + \gamma^\mu m)u(p)=\bar u(p')(\not p'\gamma^\mu+\gamma^\mu \not p)u(p)$

定义 $P=p'+p$ ， $q=p'-p$ 。

$\not p'\gamma^\mu = 2p'^\mu-\gamma^\mu \not p'=2p'^\mu-\gamma^\mu\frac{1}{2}(\not P+\not q)$ ，

$\gamma^\mu \not p=2p^\mu - \not p\gamma^\mu =2p^\mu-\frac{1}{2}(\not P-\not q)\gamma^\mu$ 。

代入得到

$2m\bar u(p')\gamma^\mu u(p)=\bar u(p')(2P^\mu-\frac{1}{2}\{\gamma^\mu,\not P\}-\frac{1}{2}[\gamma^\mu,\not q])u(p)=\bar u(p')(P^\mu+i\frac{i}{2}[\gamma^\mu, \gamma^\nu]q_\nu)u(p)$

定义 $\sigma^{\mu\nu}=\frac{i}{2}[\gamma^\mu,\gamma^\nu]$ 即得。

