# 量子场论第11讲：S矩阵和时间演化算符

 **Author:** [Expansion]

 **Link:** [https://zhuanlan.zhihu.com/p/734637702]



本讲提要：

* S矩阵
* 时间演化算符(time evolution operator)

![]((20241008)量子场论第11讲S矩阵和时间演化算符_Expansion/v2-fcc78af942e2d81ba3f232acf55ca31e_1440w.jpg)  

这一讲，我们正式开始讲怎么计算物理过程。实际对撞机上的一个典型的物理过程是 $A+B\to 1+2+\cdots$ 。并且实际实验中，各个粒子都处于动量的本证态。因此，我们可以把初态和末态分别记作

$|k_Ak_B\rangle_{in}$ 和 $\sideset{_{out}}{}{\langle p_1p_2\cdots|}$ 。

我们可以把初态放到无穷过去，把末态放到无穷未来，把相互作用发生的时刻定义在t=0。假设我们已经有了一个时间演化算符，把t'时刻的状态拉到t时刻，即

$U(t,t')$ 。

那么有

$\sideset{_{out}}{}{\langle p_1p_2\cdots|}k_Ak_B\rangle_{in}\equiv\lim_{T\to\infty}\langle p_1p_2\cdots|U(T,0)U(0,-T)|k_Ak_B\rangle=\langle p_1p_2\cdots|U(\infty,-\infty)|k_Ak_B\rangle$

那么所谓的S矩阵即是

$\sideset{_{out}}{}{\langle p_1p_2\cdots|}k_Ak_B\rangle_{in}\equiv\langle p_1p_2\cdots|S|k_Ak_B\rangle$ 。

所以 $S=\lim_{T\to\infty}U(T,-T)$ 。

---

上一讲我们知道海森堡表象”形式上“容易得到时间演化后的状态，比如从0时刻到t时刻有

$\phi_H(t,\bold{x})=e^{iHt}\phi(0,\bold{x})e^{-iHt}$ ，

它满足海森堡运动方程

$i\frac{\partial}{\partial}\phi_H(t,\bold{x})=[\phi_H(t,\bold{x}),H]$ 。

更一般的我们有 $\phi_H(t,\bold{x})=e^{iH(t-t_0)}\phi(t_0,\bold{x})e^{-iH(t-t_0)}$ ，Peskin书本里面引入 $t_0$ ，称作一个参考时。最终的物理结果显然不会依赖于参考时的选择。但是如果哈密顿量含有相互作用项，

$H=H_0+H_{int}$

则上面的 $\phi_H$ 是很难计算的。

在体系没有相互作用是，海森堡表象下的量子场就是相互作用表象下的形式。

$\phi_I(x)=e^{iH_0(t-t_0)}\phi(t_0,\bold{x})e^{-iH_0(t-t_0)}$ 。

**请注意**：我们想要的是 $\phi_H(x)$ ，因为它带有时间演化信息，可是不好算。但是可以借助于 $\phi_I(x)$ 和马上要定义的时间演化算符进行微扰计算。

$\phi_H(t,\bold{x})=e^{iH(t-t_0)}e^{-iH_0(t-t_0)}e^{iH_0(t-t_0)}\phi(t_0,\bold{x})e^{-iH_0(t-t_0)}e^{iH_0(t-t_0)}e^{-iH(t-t_0)}$

我们得到 $\phi_H(x)=U^\dagger(t,t_0)\phi_I(x)U(t,t_0)$ 。

这里 $U(t,t_0)\equiv e^{iH_0(t-t_0)}e^{-iH(t-t_0)}$ 即是时间演化算符。我们对t求导得到

$i\frac{\partial}{\partial t}U(t,t_0)=e^{iH_0(t-t_0)}H_{int}e^{-iH_0(t-t_0)}U(t,t_0)=H_IU(t,t_0)$ ，

这里我们定义 $H_I\equiv e^{iH_0(t-t_0)}H_{int}e^{-iH_0(t-t_0)}$ 。

对于 $H_{int}=\int d^3x\frac{\lambda}{4!}\phi^4(x)$ ，则 $H_{I}=\int d^3x\frac{\lambda}{4!}\phi_I^4(x)$ 。

方程的解可以按如下迭代关系得到：

$\begin{eqnarray} U(t,t_0)=&&1+\int_{t_0}^t\frac{\partial }{\partial t_1}U(t_1,t_0)dt_1\\ =&&1+\int_{t_0}^t(-i)H_I(t_1)U(t_1,t_0)dt_1\\ =&&1+\int_{t_0}^t(-i)H_I(t_1)(1+\int_{t_0}^{t_1}\frac{\partial }{\partial t_2}U(t_2,t_0)dt_2)dt_1\\ =&&1+\int_{t_0}^t(-i)H_I(t_1)dt_1+\int_{t_0}^t(-i)H_I(t_1)\int_{t_0}^{t_1}\frac{\partial }{\partial t_2}U(t_2,t_0)dt_2dt_1\\ =&&1+\int_{t_0}^t(-i)H_I(t_1)dt_1+(-i)^2\int_{t_0}^tdt_1\int_{t_0}^{t_1}dt_2 H_I(t_1)H_I(t_2) + \cdots \end{eqnarray}$

引入编时算符 $T$ （把晚的算符放左边），得到

$U(t,t_0)=T\exp[-i\int_{t_0}^t H_I(\tau)d\tau]$ 。

参考时的选取不是特别的，因此一般有 $U(t,t’)=T\exp[-i\int_{t‘}^t H_I(\tau)d\tau]$ 。

此外时间演化算符还可写成

$\begin{eqnarray} U(t,t')=&&U(t,t_0)U^\dagger(t',t_0)\\ =&&e^{iH_0(t-t_0)}e^{-iH(t-t_0)}e^{iH(t'-t_0)}e^{-iH_0(t'-t_0)}\\ =&&e^{iH_0(t-t_0)}e^{-iH(t-t')}e^{-iH_0(t'-t_0)} \end{eqnarray}$

满足如下性质：

$U(t,t)=1$

$U(t,t')U^\dagger(t,t')=1$

$U^\dagger(t,t')=U(t',t)$

$U(t,t')U(t',t'')=U(t,t'')$

$U(t,t')U^\dagger(t'',t')=U(t,t'')$

---

![]((20241008)量子场论第11讲S矩阵和时间演化算符_Expansion/v2-88e22f123d38fd1a82fbf151bfee3bf4_1440w.jpg)  

我们来计算一下有相互作用时标量场的传播子。

$\langle\Omega|\phi_H(y)\phi_H(x)|\Omega\rangle$

如果没有相互作用，它就是

$\langle 0|\phi_I(y)\phi_I(x)|0\rangle=\langle 0|\phi(y)\phi(x)|0\rangle=\int\frac{d^4k}{(2\pi)^4}\frac{i}{k^2-m^2+i\epsilon}e^{-ik(y-x)}$ 。

现在处理一下真空态，上一讲中，我们知道

$|\Omega\rangle=\lim_{T\to\infty(1-i\epsilon)}(e^{-iE_0T}\langle\Omega|0\rangle)^{-1}e^{-iHT}|0\rangle$

和

$\langle\Omega|=\lim_{T\to\infty(1-i\epsilon)}(e^{-iE_0T}\langle0|\Omega\rangle)^{-1}\langle 0| e^{-iHT}$ 。

因为 $T$ 在无穷大，所以可以把 $T$ 变成 $T+t_0$ 或者 $T-t_0$ （从这里可以看出来，引入 $t_0$ 是很麻烦的，S矩阵也不可能依赖于 $t_0$ ，本身是不必要的。将来要想办法不显性写出reference time。这段话不是给学生看的。），又有 $H_0|0\rangle=0$ ，因此真空态可以写成

$|\Omega\rangle=\lim_{T\to\infty(1-i\epsilon)}(e^{-iE_0(T+t_0)}\langle\Omega|0\rangle)^{-1}e^{-iH(T+t_0)}e^{iH_0(T+t_0)}|0\rangle$

注意到

$U(t,t')\equiv e^{iH_0(t-t')}e^{-iH(t-t')}$

$U^\dagger(t,t')\equiv e^{iH(t-t')}e^{-iH_0(t-t')}=U(t',t)$

$\begin{eqnarray} |\Omega\rangle=&&\lim_{T\to\infty(1-i\epsilon)}(e^{-iE_0(T+t_0)}\langle\Omega|0\rangle)^{-1}U^\dagger(-T,t_0)|0\rangle\\ =&&\lim_{T\to\infty(1-i\epsilon)}(e^{-iE_0(T+t_0)}\langle\Omega|0\rangle)^{-1}U(t_0,-T)|0\rangle \end{eqnarray}$

$\begin{eqnarray} \langle\Omega|=&&\lim_{T\to\infty(1-i\epsilon)}(e^{-iE_0T}\langle0|\Omega\rangle)^{-1}\langle 0| e^{-iHT}\\ =&&\lim_{T\to\infty(1-i\epsilon)}(e^{-iE_0(T-t_0)}\langle0|\Omega\rangle)^{-1}\langle 0| e^{iH_0(T-t_0)}e^{-iH(T-t_0)}\\ =&&\lim_{T\to\infty(1-i\epsilon)}(e^{-iE_0(T-t_0)}\langle0|\Omega\rangle)^{-1}\langle 0| U(T,t_0) \end{eqnarray}$

现在可以计算了，不难。

$\begin{eqnarray} &&\langle\Omega|\phi_H(y)\phi_H(x)|\Omega\rangle\\ =&&\lim_{T\to\infty(1-i\epsilon)}(e^{-iE_0(T-t_0)}\langle0|\Omega\rangle e^{-iE_0(T+t_0)}\langle\Omega|0\rangle)^{-1}\\ &&\times\langle 0| U(T,t_0)U^\dagger(y^0,t_0)\phi_I(y)U(y^0,t_0)U^\dagger(x^0,t_0)\phi_I(x)U(x^0,t_0)U(t_0,-T)|0\rangle\\ =&&\lim_{T\to\infty(1-i\epsilon)}(e^{-iE_0(T-t_0)}\langle0|\Omega\rangle e^{-iE_0(T+t_0)}\langle\Omega|0\rangle)^{-1}\\ &&\times\langle 0| U(T,t_0)U(t_0,y^0)\phi_I(y)U(y^0,t_0)U(t_0,x^0)\phi_I(x)U(x^0,t_0)U(t_0,-T)|0\rangle\\ =&&\lim_{T\to\infty(1-i\epsilon)}(e^{-iE_0(T-t_0)}\langle0|\Omega\rangle e^{-iE_0(T+t_0)}\langle\Omega|0\rangle)^{-1}\\ &&\times\langle 0| U(T,y^0)\phi_I(y)U(y^0,x^0)\phi_I(x)U(x^0,-T)|0\rangle\\ =&&\lim_{T\to\infty(1-i\epsilon)}(e^{-iE_0(T-t_0)}\langle0|\Omega\rangle e^{-iE_0(T+t_0)}\langle\Omega|0\rangle)^{-1}\\ &&\times\langle 0|\mathcal{T}\{\phi_I(y)\phi_I(x)\exp(-i\int_{-T}^{T}H_I(t)dt)\}|0\rangle\\ \end{eqnarray}$

利用 $\langle\Omega|\Omega\rangle=1$ ，我们去掉那个系数。

$\langle\Omega|\phi_H(y)\phi_H(x)|\Omega\rangle\\ =\lim_{T\to\infty(1-i\epsilon)}\frac{\langle 0|\mathcal{T}\{\phi_I(y)\phi_I(x)e^{-i\int_{-T}^TdtH_I(t)}\}|0\rangle}{\langle 0|\mathcal{T}\{e^{-i\int_{-T}^TdtH_I(t)}\}|0\rangle}$

。

![]((20241008)量子场论第11讲S矩阵和时间演化算符_Expansion/v2-4c7086580aa50b7151ee026cfb0367aa_1440w.jpg)  

Sir Wiliam Rowan Hamilton

  
  
