# 量子场论第23讲：几个不神奇的树图计算实例(2)

 **Author:** [Expansion]

 **Link:** [https://zhuanlan.zhihu.com/p/10319625898]



**第四个例子：正负电子偶素的寿命**[#ref\_1](#ref\_1)： $e^++e^- \to \gamma+\gamma$ 。

![]((20241203)量子场论第23讲几个不神奇的树图计算实例2_Expansion/v2-0e6380ebc879cad6f537acbae2c7d557_1440w.jpg)  

正负电子偶素，像一个氢原子，约化质量为m/2。

  
  

$\begin{eqnarray} i\mathcal M =&& \bar v(p',s')ie\gamma^\mu \epsilon_\mu^*(k',\lambda')\frac{i(\not q+m)}{q^2-m^2}|_{q=p-k}\epsilon_\nu^*(k,\lambda)ie\gamma^\nu u(p,s)\\ &&+\bar v(p',s')ie\gamma^\nu \epsilon_\nu^* (k,\lambda)\frac{i(\not q+m)}{q^2-m^2}|_{q=p-k'}\epsilon_\mu^*(k',\lambda')ie\gamma^\mu u(p,s) \end{eqnarray}$

首先我们简化一下。

$(p-k)^2-m^2=-2p\cdot k$ ， $(p-k')^2-m^2=-2p\cdot k'$ 。

$(\not p+m)\gamma^\nu u(p,s)=(2p^\nu-\gamma^\nu\not p+m\gamma^\nu)u(p,s)=2p^\nu u(p,s)$

$\begin{eqnarray} i\mathcal M =&& \bar v(p',s')ie \epsilon_\mu^*(k',\lambda')\frac{i(2\gamma^\mu p^\nu-\gamma^\mu\not k\gamma^\nu)}{-2p\cdot k}\epsilon_\nu^*(k,\lambda)ie u(p,s)\\ &&+\bar v(p',s')ie \epsilon_\nu^* (k,\lambda)\frac{i(2\gamma^\nu p^\mu-\gamma^\nu\not k'\gamma^\mu)}{-2p\cdot k'}\epsilon_\mu^*(k',\lambda')ie u(p,s) \end{eqnarray}$

$i\mathcal M=-ie^2\epsilon_\mu^*(k',\lambda')\epsilon_\nu^*(k,\lambda)\bar v(p',s')[\frac{2\gamma^\mu p^\nu-\gamma^\mu\not k\gamma^\nu}{-2p\cdot k}+\frac{2\gamma^\nu p^\mu-\gamma^\nu\not k'\gamma^\mu}{-2p\cdot k'}]u(p,s)$

正负电子偶素是正负电子组成的一个束缚态(bound state)。束缚态的量子数可以为 $0s,0p,1s,1p,...$ 。这里s,p表示相对轨道角动量，0,1,...表示总自旋。我们仅需要考虑 $p^\mu \to (m,0,0,0)$ 的贡献。因此有

一方面

$k^\mu\to(m,\bold k)$ ， $k'^\mu \to (m,-\bold k)$

$p\cdot k=m^2=p\cdot k'$

$i\mathcal M=ie^2\epsilon_\mu^*(k',\lambda')\epsilon_\nu^*(k,\lambda)\bar v(p',s')\frac{2\gamma^\mu p^\nu-\gamma^\mu\not k\gamma^\nu+2\gamma^\nu p^\mu-\gamma^\nu\not k'\gamma^\mu}{2m^2}u(p,s)$

$\gamma^\mu \not k \gamma^\nu=2k^\mu\gamma^\nu-\not k\gamma^\mu\gamma^\nu$

$\gamma^\nu \not k' \gamma^\mu=2k'^\nu\gamma^\mu-\not k'\gamma^\nu\gamma^\mu$

我们构造满足 $k_\mu\epsilon^\mu=0$ 和 $k_i\epsilon^i=0$ 的且彼此正交的光子态。

$\epsilon^\mu(k,\lambda)=(0,c_1,c_2,c_3)$

$c_1k_1+c_2k_2+c_3k_3=0$

$\epsilon^\mu(k,1)=\frac{1}{\sqrt{k_1^2+k_2^2}}(0,-k_2,k_1,0)$

$\epsilon^\mu(k,2)=\frac{1}{\sqrt{(k_1^2+k_2^2)(k_1^2+k_2^2+k_3^2)}}(0,-k_1k_3,-k_2k_3,k_1^2+k_2^2)$

其实不需要这些explicite的表达式。

另一方面

$u(p,s)=\begin{pmatrix} \sqrt{p\cdot\sigma}\xi^s \\ \sqrt{p\cdot \bar\sigma}\xi^s \end{pmatrix} \to \sqrt{m}\begin{pmatrix} \xi^s \\ \xi^s \end{pmatrix}$

类似地，我们有 $v(p',s')=\begin{pmatrix} \sqrt{p'\cdot\sigma}\xi^{s'} \\ -\sqrt{p'\cdot \bar\sigma}\xi^{s'} \end{pmatrix} \to \sqrt{m}\begin{pmatrix} \xi^{s'} \\ -\xi^{s'} \end{pmatrix}$ 。

$u(p,s)\bar u(p,s)=m\xi^s\xi^{s\dagger}\begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1\end{pmatrix}$

$v(p',s')\bar v(p',s')=m\xi^{s'}\xi^{s'\dagger}\begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 1 & -1\end{pmatrix}$

对于0s束缚态，我们有 $\color{blue}{|0,0\rangle=\frac{1}{\sqrt 2}(\uparrow\downarrow-\downarrow\uparrow)}$ 。那么 $\xi^s$ 和 $\xi^{s'}$ 表示 $|0,0\rangle$ 为

$\frac{1}{\sqrt{2}}(\begin{pmatrix}1 \\ 0\end{pmatrix}\begin{pmatrix}-1 \\ 0\end{pmatrix}-\begin{pmatrix}0\\ 1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}0 \\ 1\end{pmatrix})$

但是更合适的表达（后面我们利用trace的技巧）是

$u(p,s)\bar v(p',s')=m\begin{pmatrix}-1 & 1 \\ -1& 1\end{pmatrix}ss'$

这里 $ss'\equiv \xi^s\xi^{s'\dagger}$ ，对于0s束缚态，我们有

$ss'=\frac{1}{\sqrt2}(\begin{pmatrix}1 \\ 0\end{pmatrix}(-1,0)-\begin{pmatrix}0 \\ 1\end{pmatrix}(0,1))=-\frac{1}{\sqrt2}\bold 1$ 。

下面我们来化简振幅，第一项为

$\begin{eqnarray} &&\bar v(p',s')ie\gamma^\mu \epsilon_\mu^*(k',\lambda')\frac{i(\not q+m)}{q^2-m^2}|_{q=p-k}\epsilon_\nu^*(k,\lambda)ie\gamma^\nu u(p,s)\\ =&&\frac{ie^2}{2m^2}Tr[\gamma^\mu(m-\bold k\cdot\vec\gamma)\gamma^\nu u(p,s)\bar v(p',s')]\epsilon_\mu^*(k',\lambda')\epsilon_\nu^*(k,\lambda)\\ =&&cf^{\mu\nu}(\bold k)\epsilon_\mu^*(-\bold k,\lambda')\epsilon_\nu^*(\bold k,\lambda) \end{eqnarray}$

第二项即为 $cf^{\nu\mu}(-\bold k)\epsilon_\mu^*(-\bold k,\lambda')\epsilon_\nu^*(\bold k,\lambda)$

对于0s束缚态， $u(p,s)\bar v(p',s')=-\frac{m}{\sqrt{2}}(-\sigma^3+i\sigma^2)=-\frac{m}{\sqrt{2}}(1+\gamma^0)\gamma^5$ 。因此

$f^{\mu\nu}(\bold k)=-\frac{m}{\sqrt{2}}[mTr(\gamma^\mu\gamma^\nu(1+\gamma^0)\gamma^5)-k_iTr(\gamma^\mu\gamma^i\gamma^\nu(1+\gamma^0)\gamma^5)]=\frac{m}{\sqrt{2}}k_iTr(\gamma^\mu\gamma^i\gamma^\nu\gamma^0\gamma^5)$

$f^{\mu\nu}(\bold k)=-4i\frac{m}{\sqrt{2}}k_i\epsilon^{\mu i\nu0}=4i\frac{m}{\sqrt{2}}k_i\epsilon^{\mu \nu i0}=f^{\nu\mu}(-\bold k)$

因此有

$i\mathcal M(e^+e^-\to\gamma\gamma)=i4\sqrt2(\frac{ie^2}{2m^2})mk_i\epsilon^{\mu \nu i0}\epsilon_\mu^*(-\bold k,\lambda')\epsilon_\nu^*(\bold k,\lambda)=\frac{-2\sqrt2e^2}{m}k_i\epsilon^{\mu \nu i0}\epsilon_\mu^*(-\bold k,\lambda')\epsilon_\nu^*(\bold k,\lambda)$

结合束缚态

$|B\rangle = \sqrt{2M}\int \frac{d^3k}{(2\pi)^3}\tilde\psi(\bold k)\frac{1}{\sqrt{2m}}\frac{1}{\sqrt{2m}}\frac{1}{\sqrt{2}}(|\bold k\uparrow;\bold k'\downarrow\rangle-|\bold k\downarrow;\bold k'\uparrow\rangle)$

这里 $M=2m$ ，是偶素的质量。

$\tilde\psi(\bold k)=\int d^3x\psi(\bold r)e^{i\bold k\cdot \bold r}$ ，归一化关系为

$\int d^3x|\psi(\bold r)|^2=1$ ， $\int \frac{d^3k}{(2\pi)^3}|\tilde\psi(\bold k)|^2=1$ ， $\langle B|B\rangle=(2\pi)^3(2M)\delta^{(3)}(0)$ 。

所以衰变振幅为

$i\mathcal M (B\to\gamma\gamma)=\sqrt{2M}\int \frac{d^3p}{(2\pi)^3}\tilde\psi(\bold p)\frac{1}{\sqrt{2m}}\frac{1}{\sqrt{2m}}\frac{-2\sqrt2e^2}{m}k_i\epsilon^{\mu \nu i0}\epsilon_\mu^*(-\bold k,\lambda')\epsilon_\nu^*(\bold k,\lambda)$

$i\mathcal M (B\to\gamma\gamma)=\frac{-2\sqrt{M}e^2}{m^2}\psi(0)k_i\epsilon^{\mu \nu i0}\epsilon_\mu^*(-\bold k,\lambda')\epsilon_\nu^*(\bold k,\lambda)$

$|\mathcal M_{\lambda\lambda'}|^2= \frac{4Me^4}{m^4}|\psi(0)|^2k_i\epsilon^{\mu \nu i0}\epsilon_\mu^*(-\bold k,\lambda')\epsilon_\nu^*(\bold k,\lambda)k_j\epsilon^{\rho\sigma j0}\epsilon_\rho(-\bold k,\lambda')\epsilon_\sigma(\bold k,\lambda)$

我们需要光子末态求和

$\sum_{\lambda,\lambda'}|\mathcal M_{\lambda\lambda'}|^2= \frac{4Me^4}{m^4}|\psi(0)|^2k_i\epsilon^{\mu \nu i0}k_j\epsilon^{\rho\sigma j0}(-g_{\mu\rho})(-g_{\nu\sigma})$

$\sum_{\lambda,\lambda'}|\mathcal M_{\lambda\lambda'}|^2= \frac{4Me^4}{m^4}|\psi(0)|^2k_i\epsilon^{\mu \nu i0}k^j\epsilon_{\mu\nu j0}=\frac{4Me^4}{m^4}|\psi(0)|^2k_ik^j(-2)(\delta_{ij}\delta_{00}-\delta_{i0}\delta_{0j})=\frac{4Me^4}{m^4}|\psi(0)|^2k_ik^i(-2)=\frac{8Me^4}{m^4}|\psi(0)|^2|\bold k|^2=\frac{16e^4}{m}|\psi(0)|^2$

这里我们需要波函数在 $\bold r=0$ 处的值。

$\psi_{1S}(\bold r)=\frac{1}{\sqrt\pi a_0^{3/2}}e^{-r/a_0}$ ，这里 $1S$ 分别表示轨道量子数和角量子数。

这里 $a_0=\frac{1}{\mu \alpha}=\frac{2}{m\alpha}$ （我们使用的约化质量 $\mu=\frac{m}{2}$ )，所以

$|\psi(0)|^2=\frac{m^3\alpha^3}{8\pi}$ 。

衰变宽度为

$\begin{eqnarray} \Gamma(B\to\gamma\gamma)=&&2M\int\frac{d^3k}{(2\pi)^32E_k}\int\frac{d^3k'}{(2\pi)^32E_{k'}}(2\pi)^4\delta^{(4)}(M-k-k')\sum_{\lambda,\lambda'}|\mathcal M_{\lambda\lambda'}|^2\\ =&&\frac{1}{32\pi m}\frac{16e^4}{m}\frac{m^3\alpha^3}{8\pi}\\ =&&\color{red}{m\alpha^5} \end{eqnarray}$

正确结果应该为 $\color{blue}{\frac{m\alpha^5}{2}}$ ，我也不知道我哪儿掉了一个2，如果有同学知道麻烦告诉我，谢谢！

这里稍微延伸一下！历史上有一个著名的定理，叫做**Landau-Yang定理**[#ref\_2](#ref\_2)（Landau and C.N. Yang)，它说的是：**自旋为1的粒子不能衰变到两个光子**。这个定理的证明需要用到能动量守恒、角动量守恒和玻色子的交换对称性。我们来验证一下。

$u(p,s)\bar v(p',s')=m\begin{pmatrix}-1 & 1 \\ -1& 1\end{pmatrix}\xi^s\xi^{s'\dagger}$

比如我们考虑 $\color{blue}{|1,1\rangle=|\uparrow\uparrow\rangle}$ ，那么 $\xi^s\xi^{s'\dagger}=\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}=\frac{1}{2}(\sigma^1+i\sigma^2)$ 。注意上面是**直乘关系**。利用gamma矩阵的性质，可以得到（不难的，大家试试，我懒得写太多过程。）

$u(p,s)\bar v(p',s')=\frac{m}{2}(\gamma^1+\gamma^0\gamma^1+i\gamma^2+i\gamma^0\gamma^2)$

$\begin{eqnarray} f^{\mu\nu}(\bold k)=&&Tr[\gamma^\mu(m-\bold k\cdot\vec\gamma)\gamma^\nu u(p,s)\bar v(p',s')]\\ =&& \frac{m}{2}Tr[\gamma^\mu(m-\bold k\cdot\vec\gamma)\gamma^\nu(\gamma^1+\gamma^0\gamma^1+i\gamma^2+i\gamma^0\gamma^2)]\\ =&& \frac{m}{2}\{mTr[\gamma^\mu\gamma^\nu\gamma^0\gamma^1+i\gamma^\mu\gamma^\nu\gamma^0\gamma^2]-k^iTr[\gamma^\mu\gamma^i\gamma^\nu\gamma^1+i\gamma^\mu\gamma^i\gamma^\nu\gamma^2]\} \end{eqnarray}$

考虑里面两项的 $\mu\nu$ 交换式对称的还是反对称的，我们会发现 $f^{\mu\nu}(\bold k)+f^{\nu\mu}(-\bold k)=0$ 。

![]((20241203)量子场论第23讲几个不神奇的树图计算实例2_Expansion/v2-29cfe80f09d7796f052b0c0a4bf47029_1440w.jpg)  

一看就是个聪明人

  
  
![]((20241203)量子场论第23讲几个不神奇的树图计算实例2_Expansion/v2-1548fe284179edb91078c9591b1cbbb9_1440w.jpg)  

一看就是个聪明人

  
  
## 参考  

1. [#ref\_1\_0](#ref\_1\_0)一些实验数据，供感兴趣的同学参考 [https://arxiv.org/pdf/hep-ph/0310099](https://arxiv.org/pdf/hep-ph/0310099)
2. [#ref\_2\_0](#ref\_2\_0)可以参考维基百科和原始文献 [https://en.wikipedia.org/wiki/Landau–Yang\_theorem](https://en.wikipedia.org/wiki/Landau–Yang\_theorem)
