# 量子场论第16'讲：反粒子自旋小议

 **Author:** [Expansion]

 **Link:** [https://zhuanlan.zhihu.com/p/6205326901]



在第7讲复标量场的时候，我们提到过**Feynman–Stückelberg interpretation**。

[Expansion：量子场论第七讲：单粒子态、因果律、反粒子](https://zhuanlan.zhihu.com/p/721075207)

它说的是我们应该把**反粒子**看成一个”**逆着时间方向**”运动的。这个解释的出发点是解决负能量问题。因为

正粒子态（正能解）为

$e^{-ipx}=e^{-i(Et-\bold{p}\cdot\bold{x})}$

反粒子态（负能解）为

$e^{ipx}=e^{-i[(-E)t+\bold{p}\cdot\bold{x}]}$ ，但是可以理解为 $e^{ipx}=e^{-i[E(-t)-(-\bold{p})\cdot\bold{x}]}$

因此，对于类空间隔，我们总有一个正粒子从x运动到y的概率幅和一个反粒子从y运动到x的概率幅相消，从而避免违背因果律。

复标量场自旋为0，理解起来比较容易。可是现在我们学习了Dirac场，它描述了是带电的自旋1/2的粒子。很自然地，我们可以想象，如果“逆着时间方向”看待一个正粒子，我们有

$\vec{p}\to-\vec{p}$ ， $\vec{s}\to-\vec{s}$ 。

所以如果我们引入一个时间反演算符 $T$ ，它们它将会将$u(p,s)e^{-ipx}$ 变成 $v(p,-s)e^{ipx}$ ，但是之间可以相隔一个相位因子。这里麻烦的地方是**相位约定**问题。我们需要找到一个**自洽的约定方式**。课上我已经告诉大家**如下naive的变换是错误的！**

即 $T\begin{pmatrix} 1 \\ 0\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} 0\\1\end{pmatrix}$ ， $T\begin{pmatrix} 0 \\ 1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} 1\\0\end{pmatrix}$ （我们把这个时间反演变换记作 $T_{naive}$ ）。

下面从一个我个人觉得相对容易理解的方式推导出正确的相位约定。

我们知道自旋1/2粒子的算符就是泡利矩阵 $\hat{s}_i =\frac{\sigma^i}{2}$ 。我们对三个方向，一一分别写出来。

$\sigma_z=\begin{pmatrix} 1  & 0 \\0 & -1\end{pmatrix}$ ，本征值和本征矢为 $|z+\rangle=\begin{pmatrix} 1 \\ 0\end{pmatrix}$ ， $|z-\rangle=\begin{pmatrix} 0 \\ 1\end{pmatrix}$ 。

$\sigma_x=\begin{pmatrix} 0 & 1 \\1 & 0\end{pmatrix}$ ，本征值和本征矢为 $|x+\rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} 1 \\ 1\end{pmatrix}$ ， $|x-\rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} 1 \\ -1\end{pmatrix}$ 。

$\sigma_y=\begin{pmatrix} 0 & -i \\i & 0\end{pmatrix}$ ，本征值和本征矢为 $|y+\rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} 1 \\ i\end{pmatrix}$ ， $|y-\rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} 1 \\ -i\end{pmatrix}$ 。

上面naive的T变换方式 $T_{naive}$ 显然是错误的，因为

$T_{naive}|x+\rangle=|x+\rangle$ ，正确的时间反演应该是 $T|x+\rangle\propto |x-\rangle$ 。

下面我们推导正确的T变换。首先有

$T|z+\rangle=c_1|z-\rangle$ ， $T|z-\rangle=c_2|z+\rangle$ ，

其中 $c_1$ 和 $c_2$ 都是相位因子，满足 $1=|c_1|=|c_2|$ 。

我们将T分别作用于 $\sigma_x$ 和 $\sigma_y$ 的本征态。

我们预期

$T|x+\rangle=c_3|x-\rangle$

其中 $c_3$ 也是一个想因子。由此得到

$\begin{eqnarray}T\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} 1 \\ 1\end{pmatrix}= && \frac{1}{\sqrt{2}}[T\begin{pmatrix} 1 \\ 0\end{pmatrix}+T\begin{pmatrix} 0 \\ 1\end{pmatrix}]\\ =&&\frac{1}{\sqrt{2}}[c_1\begin{pmatrix} 0 \\ 1\end{pmatrix}+c_2\begin{pmatrix} 1 \\ 0\end{pmatrix}]\\ =&&\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} c_2 \\ c_1\end{pmatrix}=\frac{c_3}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} 1 \\ -1\end{pmatrix} \end{eqnarray}$

这里第一个等号里面我们假定了T是一个线性算符，由此我们得到

$c_1=-c_3$ ， $c_2=c_3$ 。 （\*)

由此可以看到 $c_1=-c_2$ 。

将T作用于|x->得不到新的结果。下面继续考虑

$T|y+\rangle=c_4|y-\rangle$ ，

其中 $c_4$ 也是一个相位因子。展开得到

$\begin{eqnarray}T\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} 1 \\ i\end{pmatrix}= && \frac{1}{\sqrt{2}}[T\begin{pmatrix} 1 \\ 0\end{pmatrix}+Ti\begin{pmatrix} 0 \\ 1\end{pmatrix}]\\ =&&\frac{1}{\sqrt{2}}[c_1\begin{pmatrix} 0 \\ 1\end{pmatrix}+c_2(Ti)\begin{pmatrix} 1 \\ 0\end{pmatrix}]\\ =&&\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} c_2(Ti) \\ c_1\end{pmatrix}=\frac{c_4}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} 1 \\ -i\end{pmatrix} \end{eqnarray}$

因此有

$c_1=-ic_4$ ， $c_2(Ti)=c_4$ 。 (\*\*)

为了与 $c_1=-c_2$ 自洽，我们必须有

$Ti=-i$ 。

将T作用于|y->得不到新的结果。因此，我们推导出来**T算符必须是一个反线性的幺正算符**(anti-unitary operator)。

选取 $c_1=1$ ，那么 $c_2=-1$ ，对于一个一般自旋态，我们有

$\begin{eqnarray}T\begin{pmatrix} a \\ b\end{pmatrix}= && Ta\begin{pmatrix} 1 \\ 0\end{pmatrix}+Tb\begin{pmatrix} 0 \\ 1\end{pmatrix}\\ =&&a^*\begin{pmatrix} 0 \\ 1\end{pmatrix}-b^*\begin{pmatrix} 1 \\ 0\end{pmatrix}\\ =&&\begin{pmatrix} -b^* \\ a^*\end{pmatrix} \end{eqnarray}$

不难发现我们可以把上式统一写成

$T\psi=-i\sigma^2\psi^*$ 。

今天早上这一块没有讲好，大家参考这里。

